\chapter{基本数据类型}

\section{字面量}
\label{literal}
字面量是某些内置数据类型常量值的记号，这些记号指称特定的实体。 一般可认为一个实体由两个组成部分。记号代表指称该实体的名字，值代表该实体要表达的内容。记号就像贴在实体上的标签，起指代作用，却不是实体值本身。记号和它指称的实体值之间的关系，会有这样的情况，实体值唯一，而指称该值的记号却有多个，还可以改换。例如：“1”, “one”, “一”是记号，而数学概念“1”是实体。与之相对，还存在另一种可能的情况。比如，两个人都叫“张三”，重名了。这是一种记号相同，所指实体值却不同的情况。这时指称出现了歧义，所指不清，会产生混淆。

后面学习的变量也会出现重名歧义情况，Python为消除变量歧义，采用了一种名为“命名空间”的技术。

\section{数字}
数字，亦称数字类型，是字面量。共有三种类型的数字字面量： 整数、浮点数、复数。数字字面量不含正负符号。例如，-1不是字面量，而是表达式，是由操作符负号（-）和字面量1组成的表达式。
\subsection{整数}
整数的机内表示是准确的。
\begin{itemize}
\item 十进制整数 decimal 0,-1,9,123
\item 十六进整制 hexadecimal 0x10, 0xfa
\item 八进制整数 octals 0o35
\item 二进制整数 0b0101
\end{itemize}
\subsection{浮点数}
浮点数是实数的近似（不精确）表示。
\subsection{练习：浮点数}
\inputpython{examples/float.py}{4}{5}
% \paragraph{浮点数的机内存储}
% \paragraph{机内存储释义}
% \paragraph{奇怪的结果}
在编写做算术运算的程序，一应避免用很小的小数做除数，二应避免两个相近的浮点数相减、相除：这两种操作都会损失精度，造成结果失真。

实际工作中，做科学计算和数值分析，一般不直接使用Python自带的计算功能，而用\pyth{import numpy}，引入并使用专用数值计算工具包。
\subsection{复数}
\begin{framed}
\begin{verbatim}
  a = 3 + 4j
  b = 5 + 6j
  c = a + b
\end{verbatim}
\end{framed}
\section{运算符}
数字称为算子，是参与运算的数，被操作的数。运算符称为算符，是运算的方式，操作的动作。算子和算符组合成为运算表达式，简称表达式。
Python的运算符包括算术运算符、关系运算符、逻辑运算符、归属运算符、同一运算符、集合运算符和位运算符。运算符之间存在优先级等级。
\inputpython{examples/operator.py}{5}{57}
\section{字符串}
字符串（strings），是不可变字符序列（sequence），正式名称是字符串字面量。
\begin{itemize}
\item 字符串可用单、双、三引号作为界定符，三引号界定的字符串可以跨行
\item 字符串可以连接，\pyth{'Hello, ' + 'world!'}或\pyth{'hello, '  'world!'}
\item \pyth{str()}将其他数据类型值转换为字符串类型，如，\pyth{str(9)}
\item \pyth{input()}接受用户输入的字符
\item  python3中，字符串以Unicode编码
\end{itemize}
\subsection{字符的转义}
当字符串中含有有特殊含义的符号时，会用到转义符\textbackslash。有一种字符串称为原生字符串（raw stings），原生字符串前缀r。原生字符串忽视转义符，原样输出字符串中的字符。原生字符串用于简化某些繁琐的转义。
\subsection{练习：转义符}
\inputpython{examples/escape.py}{4}{20}
\subsection{课后阅读:字符编码}
\begin{itemize}
\item \href{https://en.wikipedia.org/wiki/ASCII}{ASCII}
\item \href{https://www.unicode.org/standard/WhatIsUnicode.html}{Unicode}
\item \href{https://en.wikipedia.org/wiki/UTF-8}{UTF-8}
\end{itemize}

\section{变量}
\begin{itemize}
\item 变量（variable）是一个指代某值（数字、字符串）的名字
\item 变量最常见操作，称为赋值或绑定，\pyth{x = 3}操作。变量被绑定到值后，可代替其所指的值参与运算: 10 + x
\item 变量优势在于可以在不关心其值的情况下，参与运算
\item Python不需要事先声明变量名及其数据类型，Python解释器根据绑定或运算来推断变量的数据类型。绑定即声明，Python中变量都是先绑定后使用
\item 允许多个变量指向，即被绑定到，同一个值。回想下，\Cref{literal}，提到的不同记号指称同一值的情况。
  \begin{itemize}
  \item 变量：值，就好像名：实
  \item 某人张三，可以两名指此人（张三、老张、那人，或化名李四）
  \item 不可一名指两人（重名，歧义，二义性），为消歧，须前缀命名空间（namespace）或域（scope）。如，1班张三，2班张三
  \item x人行必有我师， y人成虎, 桃园z结义
  \end{itemize}
\item 变量命名规则
  \begin{itemize}
  \item 变量以字母或下划线开头，下划线开头变量在Python中有特定含义
  \item 变量中不能有空格及常用标点符号
  \item 不能使用关键字作为变量名
  \item 建议不要使用系统内置的模块名、类型名、函数名及已引入的模块名及其属性名，预防重名引起混淆
  \item 变量区分大小写
  \end{itemize}
\end{itemize}
\subsection{练习：关键字}
\inputpython{examples/kw.py}{4}{5}

\section{表达式和语句}
表达式 = 算子 + 算符。算子可以是值，也可以是变量。表达式可求值。表达式2 + 2，值为4。若x = 2,则表达式　x * 3值为6。

语句是Python解释器可以执行的合法指令。执行语句表明做某些事情，改变某些情况。如语句x = 2，执行后，变量x被绑定到2这个值上。

我们目前学习了两个语句：赋值和引入import。此外，注意print在python2中是语句，在python3中是函数。
\subsection{几个特有语句}
\paragraph{序列解包赋值}
\begin{python}
  x, y, z = 1, 2, 3
  values = 4, 5, 6
  x, y, z = values
  # x, y, z = 1, 2
  # x, y ,z  = 1, 2, 3, 4
\end{python}
\paragraph{链式赋值}链式赋值是将若干变量绑定到一个值的捷径 \pyth{x = y = z = 22}。
\paragraph{增量赋值}\pyth{x = 3, x += 1, x *= 3}
\paragraph{空语句}\pyth{pass}什么也不做，作用是占位。
\subsection{练习：空语句}
\inputpython{examples/pass.py}{4}{18}
第一部分代码无法调试，更不会运行，因python中留白语句块非法。因此，常用技巧是用空语句pass占留白语句块的位置，让程序运行起来。

\section{函数和模块}
\subsection{函数}
\begin{itemize}
\item 一个函数（functions）就是一小段程序，负责执行特定的任务
  \begin{itemize}
  \item Python自带大量内置函数可完成许多日常工作，同时还有数量庞大的第三方工具包提供了更多的函数，供程序员使用
  \item 如果这些还不够用，程序员可以编写自定义函数完成特定的工作
  \item Python自带的标准函数称为内置（built-in）函数
  \item 例： 2 ** 3 可用\pyth{pow(2,3)}函数代替完成任务，二者功能上是等价的
  \end{itemize}
\item 使用函数的方法是调用函数。调用者调用函数同时提供参数，函数执行完毕后，向调用者返回值
  \begin{itemize}
  \item \pyth{pow(2, 3)}，2、3是传递给函数的参数，8是返回值。
  \item \pyth{print(x)}返回值就是输出内容
  \end{itemize}
\item 由于函数返回值，即函数可以求值，函数可以视为表达式。因此，可以将函数与运算符组合，组成功能更丰富的表达式。例：\pyth{10 + pow(2, 3*5) / 3.0}
\end{itemize}
\paragraph{Python内置函数：}
\href{https://docs.python.org/3/library/functions.html}{python内置函数表}
\subsection{模块}
对于非内置函数，使用\pyth{import}语句引入模块，通过语法格式\pyth{module.function}使用该模块的函数。
\subsection{练习：引入模块}
\inputpython{examples/import.py}{1}{19}
自定义模块有绝对引入 (absolute import) 和相对引入 (relative import)，两种引入方法。
\begin{python}
  import ecommerce.products
  from .database import Database
  from ..database import Database
\end{python}

\section{小结}
须掌握的概念: 数字、字符串、变量、赋值、绑定、运算符、算子、表达式、语句、引入、函数、模块。
