\chapter{异常}
程序应区分正常情况事件和异常情况事件，异常事件可能是错误，还可能是发生了预想之外的情况。为处理异常情况，初步想法是用条件表达式判断各种可能的异常情况。这种处理方式效率低，缺乏变通，很难覆盖所有异常情况，易导致程序频出意外。Python提供了一套处理异常的方法，创建、弹出、并处理异常。

\section{异常对象}
Python用异常对象（exception objects）代表异常情况。出现错误，异常对象爆出异常（raises an exception），即返回异常对象。如果该异常对象没有得到处理，程序终止，显示回溯(traceback)或错误提示信息。回溯就是异常的输出结果，阅读时，须从下向上读。这种处理异常事件背后的想法是希望当出错时，自动弹出异常。

Python有多少异常类，其互相之间关系如何？请看
\href{https://docs.python.org/3/library/exceptions.html#exception-hierarchy}{python异常类层次关系}

\section{爆出异常}
使用raise和一个异常类或异常对象，即可爆出异常。
\begin{python}
  raise Exception
  raise Exception('hyperdrive overload')  # raise exception with message
  raise ArithmeticError
\end{python}

\section{自定义异常}
Python自定义了若干异常类，描述了很大一部分异常情况。
\begin{python}
import exceptions
dir(exceptions)  # Check built-in Exception
\end{python}
尽管有如此丰富的内置异常类，然还不敷用。这就需要程序员自定义异常类。定义异常类和其他类定义方法一样，只是要求自定义异常类必须是Exception子类。定义异常的语法如下
\begin{verbatim}
class 自定义异常名(Exception):
    类定义语句
\end{verbatim}

\section{捕捉异常}
处理异常称为捕捉异常。Python使用\pyth{try...except...finally}子句结构捕捉异常。
\subsection{基本结构}
\begin{framed}
\begin{verbatim}
try:
    try块    受监控、可能出意外的语句，
except Exception1:　　　 异常情况１,exception1
    except 块１          处理异常情况１的语句
except Exception2:       异常情况2,exception2
    except 块２          处理异常情况2的语句
...                      直至n
finally子句中的语句块，无论是否发生异常都会执行，
常用来做一些清理工作以及释放try语句中申请占用的资源
finally:
    finally块            无论如何都会执行的语句
\end{verbatim}
\end{framed}
例如:
\begin{python}
x  = 10
y = 0
print(x/y) # error without exception

try:
    x = 10
    y = 0
exception ZeroDivisionError:
    print("The second number can't be zero!")
\end{python}
比较一下，用if条件表达式来判断异常，在上例情况是可行的。但如果有十种异常情况，就需要至少十个if条件表达式，程序会很乱。而使用try...except程序结构十分清晰。
\subsection{多个except子句}
\begin{python}
try:
    x = 10
    y = 0
    print(x/y)
except ZeroDivisionError:
    print("The second number can't be zero!")
except TypeError:
    print("That wasn't a number, was it?")
except NameError:
    print("No such name!")

try:  # catch multiple exceptions
    x = 10
    y = 0
    print(x/y)
except (ZeroDivisionError, TypeError, NameError):
    print("There is definitly something wrong!")
\end{python}
\subsection{读取异常对象}
可以在except子句中读取异常对象，根据异常对象的信息，判断出了什么错，定位出错位置等。
\begin{python}
try:
    x = 10
    y = 0
    print(x/y)
except (ZeroDivisionError, TypeError) as e:
    print(e)
\end{python}
尽管如此多异常类供使用，但有些没预防的异常依然能穿透try……except语句，突然冒出来。为防止有遗漏异常，人们想捕捉所有异常，通过仅写except子句，而不要写其他异常类名，可以做到这点。
\begin{python}
try:
    x = 10
    y = 0
    print(x/y)
except:
    print("Something wrong happened...")
\end{python}
但是，捕捉所有异常并不是一个好方法，仅是推脱。好办法是预先考虑尽可能多异常，安全的处理它们，而不是一股脑推给except。
\subsection{else子句}
异常结构可以带一个else子句。
\begin{python}
try:
    x = 10
    y = 0
    print(x/y)
except NameError:
    print("Unknown variable")
except ZeroDivisioinError:
    pritn("Zero division")
else:
    print("That went well!")  # no exception, do something
finally:
    print("Cleaning up.")     # The finally clause will be executed any way
\end{python}

\subsection{练习：异常处理}

\pyth{auth}

% ** 调试和测试

% - 了解、自学debug and test
%   + debug: pdb
%   + test: unittest, pytest etc.

